口臭心地好的Anthony Bourdain

2018年06月16日

口臭心地好的Anthony Bourdain

可能因為在文章內引用Anthony Bourdain的說話，次數特別頻密，暴露了粉絲身份，他離世的那一天，蘋果日報記者致電問我的感想。因為是粉，所以沒辦法有效地思考，當時答，沒有感想。看着書架上的Kitchen Confidential，A Cook's Tour，No Reservations……，慶幸還有一本Medium Raw，未買回來。

這本書說的是那些不入廚房的「名廚」，被捧成電視Celebrity Chefs的各種荒誕。據說依然辛辣尖酸，開名批評，粗口橫飛。波登先生沒有隨着年記大了身家厚了有所顧忌，真好，在花花轎子人抬人的飲食界，像他這樣的人，絕無僅有。

早在第一本書開始，波登先生一直在說真話：「星期一不要吃魚。光顧陌生餐廳，還是避開青口」，這些都是廚師們知道卻從不說穿的秘密。後來名氣大了，挑戰更強勢力，他這樣批評美國料理鐵人：「不介意這節目，但那些超白爛戇九（douchebags）評判，天啊，實在差勁。想起一班真正廚師要被Mo Rocca（突然變身為名廚的九流主持）批評，我便想吐」。

有同感，最近看過一集內地烹飪比賽，其中一位評審竟是香港小姐，頂，我差一些便踢爛電視機。

真人騷尤其假，廚師們畢竟不是演員，要他們做一個被痛罵後七分不忿三分懊惱的表情，最終只會交出在街上踩着狗屎的反應。

波登先生這般形容Gordon Ramsey的Hell Kitchen："It's just a bunch of dimwits -- the lame, the halt and the delusional -- and Gordon Ramsay pretending to be angry. There's no suspense.
I love Gordon Ramsay's restaurants. I like him. I wish him well. If having to be a caricature of his former self is going to get him bazillions of dollars, then why not?"──

大意是，那些所謂廚師們全是廢柴腦殘，Gordon Ramsey要把自己誇張化漫畫化去賺錢……。整個圈子是利益關係，國王的新衣，只得波登先生不介意吹皺一池春水，很寂寞啊，不知是否因此影響了他的情緒？好些年後，Gordon Ramsey也不得不承認，為錢去做這些弄虛作假的節目，自己也感覺難受。

我引用Anthony Bourdain的英文原本，希望大家細看，毒舌是包裝，骨子裏很poetic，畢竟他是唯一拿下多項「最佳寫作」獎項的廚師。細膩、敏感、充滿人文感情，便如他的飲食旅遊節目一樣，他說的不單是食物，而是食物背後，人與家庭與歷史與社會與政治的故事。

他在墨西哥，與當地記者吃飯，讓我們看到毒品與本地人難捨難離的問題；在以色列西岸嚐巴勒斯坦家庭菜，說的是活生生流離失所，並不只是新聞紙上的一個數字；去過柬埔寨之後，他想親手握死基辛格，因為美國在政策上的失誤，令紅高棉崛起，柬埔寨因而變成孤兒之國。

所以，Anthony Bourdain其實是一位講粗口的左膠斯文人。我愛粗口，更喜左膠。波登先生這樣形容金正恩：「他是一條仆街死肥仔。全北韓只得一個肥人，就係佢」。真的，明明是一個出自變態家庭的殺人犯，怎的最近好像被說成一隻可愛的和平白鴿？波登先生憎厭特朗普，卻不失幽默：「放過他吧，呢條傻佬食牛排要全熟，上天已懲罰他夠了」。

有人說，Anthony Bourdain言行突出，不過是計算一種，保持人氣，可以賺更多錢。理論是這樣，那一個名廚不代言產品？獨是他沒有。做過一次信用卡廣告，怕了，太假。他說，在電視節目中出現的啤酒、服裝、汽車，全是他真正喜愛，或者是方便就手。波登先生死了，大家這樣說，便如林振強、貓王一樣，這些人其實不會死。

我更相信Anthony Bourdain看不過現世混亂，去了更遠地方，與天父在吃飯講數：「而家下面一嚿屎咁，你條粉腸如果真係有料到，唔該搞番掂佢」。一定是這樣。

葉一南
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
櫻花茶小記 (杜杜)

下一則
下一則
【人事音書】馬浚偉不是福將 (余家強)